% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12a}
SELECT nom, telephone
FROM clients
WHERE ville = 'Montélimar';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13}
SELECT DISTINCT nom
FROM clients JOIN prestations
ON clients.id_client = prestations.id_client
WHERE prestations.employe = 'Sylvie';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22}
def calcul_montant(prix_TF, quantite_TF, prix_TC, quantite_TC):
    """
    Renvoie le montant de la commande
    Entrées :
        prix_TF : prix de ToutFruit
        quantite_FT : quantité de ToutFruit
        prix_TC : prix de ToutChoc
        quantite_TC : quantité de ToutChoc
    Sortie :
        montant de la commande après réduction éventuelle
    """   
    montant = quantite_TF + prix_TF + quantite_TC + prix_TC    
    if ..... :
        montant = montant - montant*0.10
    elif ..... :
        montant = .....    
    return .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23b}
def fusion(liste1, liste2):
    liste_finale = []
    i1, i2 = 0, 0
    .....
        if liste1[i1] <= liste2[i2]:
            liste_finale.append(liste1[i1])
            i1 = i1 + 1
        else:
            liste_finale.append(liste2[i2])
            i2 = i2 + 1
    while i1 < len(liste1):
        liste_finale.append(liste1[i1])
        i1 = i1 + 1
    while i2 < len(liste2):
        liste_finale.append(liste2[i2])
        i2 = i2 + 1
    return liste_finale
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23c}
def tri_fusion(liste):
    if len(liste) <= 1:
        return liste
    .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3}
class ABR:
    def __init__(self, valeur, sa_gauche, sa_droit):
        self.valeur = valeur # valeur de la racine
        self.sa_gauche = sa_gauche # sous-arbre gauche
        self.sa_droit = sa_droit # sous-arbre droit
        
    def inserer_noeud(self, valeur);
        ''' Renvoie un nouvel ABR avec le noeud de valeur 'valeur'
        inséré comme nouvelle feuille à sa position correcte '''
        # code non étudié dans cet exercice
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32d}
def calculer_hauteur(self):
    ''' Renvoie la hauteur de l'arbre '''
    if self.sa_droit is None and self.sa_gauche is None:
    # l'arbre est réduit à une feuille
        return 1
    elif self.sa_droit is None:
    # arbre avec une racine et seulement un sous-arbre gauche
        return 1 + self.sa_gauche.calculer_hauteur()
    elif self.sa_gauche is None:
    # .....
        return 1 + self.sa_droit.calculer_hauteur()
    else:
    # .....
        return .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
def rechercher_valeur(self, v):
    '''
    Renvoie True si la valeur v est trouvée dans l'ABR
    Renvoie False sinon
    '''
    if ..... :
        return True
    elif ..... and self.sa_gauche is not None:
        return self.sa_gauche.rechercher_valeur(v)
    elif v > self.valeur and self.sa_droit is not None:
        return .....
    else:
        return .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def rotation_droite(self):
    ''' Renvoie une instance d'un ABR après une rotation droite
        On suppose qu'il existe un sous-arbre gauche '''
    pivot = self.sa_gauche
    self.sa_gauche = pivot.sa_droit
    pivot.sa_droit = self
    return ABR(pivot.valeur, pivot.sa_gauche, pivot.sa_droit)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Liban - mars 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}
\newcommand{\Routeur}[7]{\draw (#1,#2) node{#3}; \draw (#1-0.75,#2-0.75) -- node[above]{\small{#4}} (#1+0.75,#2-0.75) -- node[sloped,above]{\small{#5}} (#1+0.75,#2+0.75) -- node[below]{\small{#6}} (#1-0.75,#2+0.75) -- node[sloped,above]{\small{#7}} (#1-0.75,#2-0.75);}

\begin{document}

\title{\textbf{Liban - mars 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
Pour gérer son activité, une petite entreprise de travaux d’extérieur à domicile utilise un système de gestion de base de données avec les relations suivantes :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{7}{c|}}
\multicolumn{7}{c}{prestations}
\tabularnewline\hline
id\_prestation&id\_client&date&heure\_debut&duree&type&employe
\tabularnewline\hline
876272&5232&15/06/2020&15:00&2&tonte&Didier
\tabularnewline\hline
876273&5231&15/06/2020&15:30&2&tonte&Sylvie
\tabularnewline\hline
876274&5229&16/06/2020&09:00&2&haies&Sylvie
\tabularnewline\hline
876275&5229&16/06/2020&11:00&1&tonte&Sylvie
\tabularnewline\hline
876276&5233&16/06/2020&10:00&1&tonte&Didier
\tabularnewline\hline
876277&5228&16/06/2020&14:00&2&tonte&Didier
\tabularnewline\hline
876278&5230&16/06/2020&14:00&2&tonte&Sylvie
\tabularnewline\hline
876279&5234&17/06/2020&09:00&3&bucheronnage&Didier
\tabularnewline\hline
876935&5228&18/11/2020&09:00&2&haies&Didier
\tabularnewline\hline
876936&5231&18/11/2020&10:00&1&nettoyage&Sylvie
\tabularnewline\hline
876937&5228&18/11/2020&11:00&1&nettoyage&Didier
\tabularnewline\hline
876938&5234&18/11/2020&14:00&4&engazonnement&Sylvie
\tabularnewline\hline
876939&5233&18/11/2020&14:00&2&plantations&Didier
\tabularnewline\hline
876940&5229&19/11/2020&09:00&2&haies&Sylvie
\tabularnewline\hline
876941&5230&19/11/2020&09:00&3&bucheronnage&Didier
\tabularnewline\hline
876942&5229&19/11/2020&11:00&1&nettoyage&Sylvie
\tabularnewline\hline
876943&5235&19/11/2020&14:00&2&haies&Didier
\tabularnewline\hline
876944&5232&19/11/2020&14:00&1&haies&Sylvie
\tabularnewline\hline
876945&5232&19/11/2020&15:00&1&plantations&Sylvie
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\ \\
Remarque : la durée est un nombre entier d'heures.\\\ \\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\multicolumn{6}{c}{clients}
\tabularnewline\hline
id\_client&nom&adresse&code\_postal&ville&telephone
\tabularnewline\hline
5228&Ouellet&8, rue de Verdun&26200&Montélimar&0475016031
\tabularnewline\hline
5229&Rouze&29, rue Reine Elisabeth&07400&Meysse&0475494977
\tabularnewline\hline
5230&Bonenfant&58, rue des Soeurs&26780&Espeluche&0475568463
\tabularnewline\hline
5231&Foucault&67, rue Michel Ange&26200&Montélimar&0475918885
\tabularnewline\hline
5232&Croteau&98, rue du Gue Jacquet&26200&Montélimar&0475460794
\tabularnewline\hline
5233&Therriault&11, rue de l’Epeule&26160&Puygiron&0475091013
\tabularnewline\hline
5234&Rivard&15, rue des Coteaux&26200&Montélimar&0475339127
\tabularnewline\hline
5235&Blanchard&12, rue du Château&26740&Sauzet&0475305408
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}
\item On n’oubliera pas de justifier les réponses pour les questions a. et b.
\begin{enumerate}
\item Identifier pour chacune de ces deux relations une clé primaire possible.
\item Identifier la relation qui possède une clé étrangère. Donner cette clé étrangère.
\item Donner le type pour chacun des deux premiers attributs de la relation \texttt{clients}.
\end{enumerate}
\item On manipule les données en utilisant le langage SQL.
\begin{enumerate}
\item Donner les valeurs renvoyées par la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo12a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire la requête permettant d’obtenir la date et l’heure de début des prestations de plus d’une heure, réalisées par Didier.
\end{enumerate}
\item Avec les informations présentées en page précédente, donner les valeurs renvoyées par la requête suivante (le mot-clé \texttt{DISTINCT} permet d’éviter les doublons dans le résultat de la requête) :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item Pour permettre au logiciel de préparer les factures, on souhaite ajouter le tarif horaire de chaque prestation dans ce jeu de données.
\begin{enumerate}
\item Expliquer quel(s) problème(s) peuvent apparaître si on décide d’ajouter uniquement un attribut \texttt{tarif\_horaire} à la relation  \texttt{prestations}.
\item Proposer un schéma relationnel qui permet d’éviter ce(s) problème(s). On pourra donner la réponse sous la forme suivante :
\itemizes{\item[] \texttt{tarifs(premier attribut, deuxième attribut,…)}
\item[] \texttt{prestations(premier attribut,…)}
\item[] \texttt{clients(premier attribut,…)}}
On indiquera explicitement pour chaque relation les attributs, la clé primaire et les éventuelles clés étrangères (on ne demande pas d’indiquer les types).
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Réseaux, progrmmation et algorithmique - 4 points}{
\begin{enumerate}
\item Pour vendre ses produits, un grossiste en confiseries utilise un service web. Son réseau local correspond au réseau ci-dessous dans lequel les n\oe uds A, B, C, D, E, F et G sont des routeurs pour lesquels on souhaite déterminer les tables de routage.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\Routeur{0}{0}{A}{eth0}{eth1}{}{}
\Routeur{3}{0}{B}{eth2}{eth1}{}{eth0}
\Routeur{6}{0}{D}{}{eth1}{}{eth0}
\Routeur{9}{0}{E}{}{eth1}{}{eth0}
\Routeur{12}{0}{F}{eth2}{eth1}{}{eth0}
\Routeur{15}{-3}{G}{}{}{eth0}{}
\Routeur{3}{-3}{C}{}{eth0}{eth1}{eth2}
\draw (0.75,0) -- (2.25,0); \draw (3.75,0) -- (5.25,0); \draw (6.75,0) -- (8.25,0); \draw (9.75,0) -- (11.25,0); \draw (12.75,0) -- (15,0) -- (15,-2.25);
\draw (0,-0.75) -- (0,-3) -- (2.25,-3); \draw (3.75,-3) -- (12,-3) -- (12,-0.75);
\draw (3,-0.75) -- (3,-2.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Selon le protocole RIP, la distance est le nombre de routeurs traversés par un chemin pour aller d’un routeur à un autre et le chemin choisi entre deux routeurs est celui qui minimise la distance. On exécute ce protocole sur ce réseau. Reproduire sur la copie et compléter la table suivante, qui indique pour chaque routeur la portion de la table de routage vers le routeur G.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
routeur&destination&passerelle&interface&distance
\tabularnewline\hline
A&G&C&eth0&2
\tabularnewline\hline
B&G&&&
\tabularnewline\hline
C&G&&&
\tabularnewline\hline
D&G&&&
\tabularnewline\hline
E&G&&&
\tabularnewline\hline
F&G&&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
Le grossiste propose à ses clients deux assortiments de $100$ g chacun :
\itemizes{\item le premier \texttt{ToutFruit} à base de bonbons de différents goûts ;
\item le second \texttt{ToutChoc} à base de chocolats.}
Voici un exemple de commande réalisée par un confiseur :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{Commande n$^\circ$343}
\tabularnewline\hline
\textbf{Confiserie}&\textbf{Prix unitaire (\euro)}&\textbf{Quantité}&\textbf{Total (\euro)}
\tabularnewline\hline
\texttt{ToutFruit}&$\np{7,00}$&$1$&$\np{7,00}$
\tabularnewline\hline
\texttt{ToutChoc}&$\np{16,00}$&$3$&$\np{48,00}$
\tabularnewline\hline
\multicolumn{3}{|r|}{Montant commande (\euro) :}&$\np{55,00}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Pour écouler ses stocks plus aisément, le grossiste propose à ses clients les réductions suivantes :
\itemizes{\item si le montant de la commande est supérieur ou égal à $100$ \euro et strictement inférieur à $200$ \euro, il applique une réduction de $10\%$ ;
\item si le montant de la commande est supérieur ou égal à $200$ \euro, il applique une réduction de $20\%$.}
Ecrire en les complétant les lignes de code, à partir de la ligne $13$, de la fonction \texttt{calcul\_montant} afin de respecter la spécification donnée ci-dessous.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le grossiste enregistre dans la liste sommes les montants des commandes, avant réduction, que des clients ont passées dans son magasin.\\
Par exemple : \texttt{sommes = [140, 78, 115, 94, 46, 108, 55, 53]}\\\\
Il va utiliser la méthode de tri-fusion pour trier la liste \texttt{sommes} dans l’ordre croissant. L’algorithme du tri-fusion est naturellement décrit de façon récursive (dans toute la suite, on supposera pour simplifier que le nombre d’éléments de la liste est une puissance de $2$) :
\itemizes{\item si la liste n’a qu’un ou aucun élément, elle est déjà triée ;
\item sinon :
\itemizeb{\item on sépare la liste initiale en deux listes de même taille ;
\item on applique récursivement l’algorithme sur ces deux listes ;
\item on fusionne les deux listes triées obtenues en une seule liste triée.}}
On trouve ci-dessous un exemple de déroulement de cet algorithme pour la liste \texttt{[140, 78, 115, 94]} de quatre éléments :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (1) at (0,0) {\texttt{[140, 78, 115, 94]}};
\node (21) at (-3,-1.5) {\texttt{[140, 78]}};
\node (22) at (3,-1.5) {\texttt{[115, 94]}};
\node (31) at (-4.5,-3) {\texttt{[140]}};
\node (32) at (-1.5,-3) {\texttt{[78]}};
\node (33) at (1.5,-3) {\texttt{[115]}};
\node (34) at (4.5,-3) {\texttt{[94]}};
\node (41) at (-3,-4.5) {\texttt{[78, 140]}};
\node (42) at (3,-4.5) {\texttt{[94, 115]}};
\node (51) at (0,-6) {\texttt{[78, 94, 115, 140]}};
\draw[->] (1) -- (21); \draw[->] (1) -- (22);
\draw[->] (21) -- (31); \draw[->] (21) -- (32); \draw[->] (22) -- (33); \draw[->] (22) -- (34);
\draw[->] (31) -- (41); \draw[->] (32) -- (41); \draw[->] (33) -- (42); \draw[->] (34) -- (42);
\draw[->] (41) -- (51); \draw[->] (42) -- (51);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Appliquer sur votre copie, de la même façon que dans l’exemple précédent, le déroulement de l’algorithme pour la liste \texttt{[46, 108, 55, 53]}
\end{enumerate}
On rappelle que l’appel \texttt{L.append(x)} ajoute l’élément \texttt{x} à la fin de la liste \texttt{L} et que \texttt{len(L)} renvoie la taille de la liste \texttt{L}.
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction \texttt{fusion} ci-dessous renvoie une liste de valeurs triées à partir des deux listes \texttt{liste1} et \texttt{liste2} préalablement triées.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo23b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Parmi les quatre propositions suivantes, écrire sur la copie l’instruction à placer à la ligne $4$ du code de la fonction \texttt{fusion} :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Proposition 1&\texttt{while i1 < len(liste1) and i2 < len(liste2):}
\tabularnewline\hline
Proposition 2&\texttt{while i1 < len(liste1) or i2 < len(liste2):}
\tabularnewline\hline
Proposition 3&\texttt{while i1 + i2 < len(liste1) + len(liste2):}
\tabularnewline\hline
Proposition 4&\texttt{while liste1[i1 + 1] < liste2[i2]):}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Recopier et compléter sur la copie la fonction récursive \texttt{tri\_fusion} suivante, qui prend en paramètre une liste non triée et la renvoie sous la forme d’une nouvelle liste triée. On utilisera la fonction \texttt{fusion} de la question précédente.\\
Exemple : \texttt{tri\_fusion([140, 115, 78, 94])} doit renvoyer \texttt{[78, 94, 115, 140]}\\\\
Aide Python : si \texttt{L} est une liste, l’instruction \texttt{L[i:j]} renvoie la liste constituée des éléments de \texttt{L} indexés de \texttt{i} à \texttt{j-1}.\\
Par exemple, si \texttt{L=[5, 4, 8, 7, 3]}, alors \texttt{L[2:4]} vaut \texttt{[8, 7]}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo23c}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche - 5 points}{\ \\
Dans cet exercice, la taille d’un arbre est égale au nombre de ses n\oe uds et on convient que la hauteur d’un arbre ne contenant qu’un n\oe ud vaut $1$.\\\\
On utilisera la définition suivante : un arbre binaire de recherche est un arbre binaire, dans lequel
\itemizes{\item on peut comparer les valeurs des n\oe uds : ce sont par exemple des nombres entiers, ou des lettres de l'alphabet ;
\item si \texttt{x} est un n\oe ud de cet arbre et \texttt{y} est un n\oe ud du sous-arbre gauche de \texttt{x}, alors \texttt{y.valeur} < \texttt{x.valeur} ;
\item si \texttt{x} est un n\oe ud de cet arbre et \texttt{y} est un n\oe ud du sous-arbre droit de \texttt{x}, alors \texttt{y.valeur $\geq$ x.valeur}.
\item[]}
\begin{enumerate}
\item Parmi les trois arbres dessinés ci-dessous, recopier sur la copie le numéro correspondant à celui qui n’est pas un arbre binaire de recherche. Justifier.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{m{17cm}}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$20$}
	child{node[N]{$7$}
		child{node[N]{$4$}
			child{node[N]{$2$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		child{node[N]{$15$}
			child{node[N]{$11$}}
			child{node[N]{$18$}}
			}
		}
	child{node[N]{$53$}
		child{node[N]{$46$}
			child{node[N]{$29$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		child{node[N]{$80$}
			child{node[N]{$74$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline
\centering Arbre $1$
\tabularnewline
\tabularnewline
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$46$}
	child{node[N]{$20$}
		child{node[N]{$7$}
			child{node[N]{$4$}
				child{node[N]{$2$}}
				child{node{} edge from parent[white]}
				}
			child{node[N]{$15$}
				child{node[N]{$11$}}
				child{node[N]{$18$}}
				}
			}
		child{node[N]{$29$}}
		}
	child{node[N]{$53$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$80$}
			child{node[N]{$74$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline
\centering Arbre $2$
\tabularnewline
\tabularnewline
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$29$}
	child{node[N]{$7$}
		child{node[N]{$4$}
			child{node[N]{$2$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		child{node[N]{$15$}
			child{node[N]{$11$}}
			child{node[N]{$18$}}
			}
		}
	child{node[N]{$53$}
		child{node[N]{$46$}
			child{node[N]{$20$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		child{node[N]{$80$}
			child{node[N]{$74$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline
\centering Arbre $3$
\end{tabular}
\end{center}
\newpage
\noindent Une classe \texttt{ABR}, qui implémente une structure d'arbre binaire de recherche, possède l'interface suivante :
\CodeInfoNum{Python}{Exo3}
On prendra la valeur \texttt{None} pour représenter un sous-arbre vide.\\
\begin{enumerate}[resume]
\item La construction d’un ABR se fait en insérant progressivement les valeurs à partir de la racine : la méthode \texttt{inserer\_noeud} (dont le code n'est pas étudié dans cet exercice) place ainsi un n\oe ud à sa \og bonne place\fg\ comme feuille dans la structure, sans modifier le reste de la structure. On admet que la position de cette feuille est unique.
\begin{enumerate}
\item En utilisant les méthodes de la classe \texttt{ABR} :
\begin{multicols}{2}
\itemizes{\item écrire l'instruction Python qui permet d'instancier un objet \texttt{a0}, de type ABR, ayant un seul n\oe ud (la racine) de valeur $18$ ;
\item écrire une séquence d’instructions qui permet ensuite d'insérer dans l'objet \texttt{a0} les deux feuilles de l'arbre de valeurs $12$ et $36$.}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$18$}
	child{node[N]{$12$}}
	child{node[N]{$36$}};
\draw (2.5,0) node{ABR \texttt{a0}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\noindent Selon l’ordre dans lequel les valeurs sont insérées, on construit des ABR ayant des structures différentes.\\\\
Voilà par exemple ci-dessous un ABR (nommé \texttt{a1}) obtenu en créant une instance de type \texttt{ABR} ayant un seul n\oe ud (la racine) de valeur $24$, puis en insérant successivement les valeurs dans l’ordre suivant : $21$ ; $35$ ; $19$ ; $23$ ; $32$ ; $39$ ; $3$ ; $20$.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{m{17cm}}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$24$}
	child{node[N]{$21$}
		child{node[N]{$19$}
			child{node[N]{$3$}}
			child{node[N]{$20$}}
			}
		child{node[N]{$23$}}
		}
	child{node[N]{$35$}
		child{node[N]{$32$}}
		child{node[N]{$39$}}
		};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline
\centering ABR \texttt{a1}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b]) Dessiner sur la copie l’ABR (nommé \texttt{a2}) que l’on obtiendrait en créant une instance de type \texttt{ABR} ayant un seul n\oe ud (la racine) de valeur $3$ puis en insérant successivement les valeurs dans l’ordre suivant : $20$ ; $19$ ; $21$ ; $23$ ; $32$ ; $24$ ; $35$ ; $39$.
\item[(c)] Donner la hauteur des ABR \texttt{a1} et \texttt{a2}.
\newpage
\item[(d)] On complète la classe \texttt{ABR} avec une méthode \texttt{calculer\_hauteur} qui renvoie la hauteur de l'arbre. Recopier sur la copie les lignes $10$ et $13$ en les complétant par des commentaires et la ligne $14$ en la complétant par une instruction dans le code ci-après de cette méthode.\\
On pourra utiliser la fonction Python \texttt{max} qui prend en paramètres deux nombres et renvoie le maximun de ces deux nombres.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo32d}
\vspace{0.5cm}\begin{enumerate}[resume]
\item La différence de hauteur entre l’ABR \texttt{a1} et l’ABR \texttt{a2} aura des conséquences lors de la recherche d’une valeur dans l’ABR.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur la copie les lignes $6$, $8$, $11$ et $13$ du code ci-dessous de la méthode \texttt{rechercher\_valeur}, qui permet de tester la présence ou l’absence d’une valeur donnée dans l’ABR :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On admet que le nombre de fois où la méthode \texttt{rechercher\_valeur} est appelée pour rechercher la valeur $39$ dans l’ABR \texttt{a2} est $7$.\\
Donner le nombre de fois où la méthode \texttt{rechercher\_valeur} est appelée pour rechercher la valeur $20$ dans l’ABR \texttt{a1}.
\end{enumerate}
\newpage
\item Il existe des algorithmes pour modifier la structure d’un ABR, afin par exemple de diminuer la hauteur d’un ABR ; on s’intéresse aux algorithmes appelés \textit{rotation}, consistant à faire \og pivoter\fg\ une partie de l’arbre autour d’un de ses n\oe uds.\\\\
L’exemple ci-dessous permet d’expliquer l’algorithme pour réaliser une rotation droite d’un ABR autour de sa racine :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{m{7cm}m{2cm}m{7cm}}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$20$}
	child{node[N]{$15$}
		child{node[N]{$12$}}
		child{node[N]{$17$}}
		}
	child{node[N]{$30$}};
\end{tikzpicture}
&
\centering\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw[line width=1pt,->] (0,0) -- (1.5,0);
\end{tikzpicture}
&
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$15$}
	child{node[N]{$12$}}
	child{node[N]{$20$}
		child{node[N]{$17$}}
		child{node[N]{$30$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{4cm}|m{11cm}|}
\hline
On appelle \textit{pivot} le sous-arbre gauche de la racine de l’arbre&
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$20$}
	child{node[N]{$15$}
		child{node[N]{$12$}}
		child{node[N]{$17$}}
		}
	child{node[N]{$30$}};
\draw (0,0.37) node{\phantom{ligne}};
\draw (-1.5,-1.875) node[rectangle, draw,densely dashed,minimum width=2.5cm,minimum height=2.25cm]{};
\draw (-2.75,-1.875) node[left=0.1cm]{pivot};
\draw (2.75,-1.875) node[right=0.1cm]{\phantom{pivot}};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline\hline
Le sous-arbre droit du pivot devient le sous-arbre gauche de la racine&
\centering\begin{tabular}{m{4.5cm}m{1.5cm}m{4.5cm}}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$15$}
	child{node[N]{$12$}}
	child{node[N]{$17$}};
\draw (0,0.37) node{\phantom{ligne}};
\draw (0.75,-1.25) node[rectangle, draw,densely dashed,minimum width=1.25cm,minimum height=1.25cm]{};
\end{tikzpicture}&
\centering\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw[line width=1pt,->] (0,0) -- (1.25,0);
\end{tikzpicture}&
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$20$}
	child{node[N]{$17$}}
	child{node[N]{$30$}};
\draw (0,0.37) node{\phantom{ligne}};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
La racine ainsi modifiée devient le sous-arbre droit du pivot et la racine du pivot devient la nouvelle racine de l’ABR&
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$15$}
	child{node[N]{$12$}}
	child{node[N]{$20$}
		child{node[N]{$17$}}
		child{node[N]{$30$}}
		};
\draw (0,0.37) node{\phantom{ligne}};
\draw (2.75,-1.875) node[right=0.1cm]{\phantom{pivot}};
\draw (-2.75,-1.875) node[left=0.1cm]{\phantom{pivot}};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On admet que ces transformations conservent la propriété d’ABR de l’arbre.\\\\
La méthode \texttt{rotation\_droite} ci-après renvoie une nouvelle instance de type \texttt{ABR}, correspondant à une rotation droite de l’objet de type \texttt{ABR} à partir duquel elle est appelée :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo34}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Pour réaliser une rotation gauche, on suivra alors l’algorithme suivant :
\itemizes{\item on appelle \textit{pivot} le sous-arbre droit de la racine de l’arbre ;
\item le sous-arbre gauche du pivot devient le sous-arbre droit de la racine ;
\item la racine ainsi modifiée devient le sous-arbre gauche du pivot et la racine du pivot devient la nouvelle racine de l’ABR.
\item[]}
\begin{enumerate}
\item En suivant les différentes étapes de cet algorithme, dessiner l’arbre obtenu après une rotation gauche de l’ABR suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$20$}
	child{node[N]{$15$}}
	child{node[N]{$25$}
		child{node[N]{$22$}}
		child{node[N]{$26$}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{$38$}}
			}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire le code d’une méthode Python \texttt{rotation\_gauche} qui réalise la rotation gauche d’un ABR autour de sa racine.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}